---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Принятие аргументов командной строки
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 12.1 Принятие аргументов командной строки
categories: 12 accepting command line arguments
tags:
- rust
---

Создадим новый проект консольного приложения как обычно с помощью команды `cargo new`. Мы назовём проект `minigrep`, чтобы различать наше приложение от `grep`, которое возможно уже есть в вашей системе.

```console
$ cargo new minigrep
     Created binary (application) `minigrep` project
$ cd minigrep
```

Первой задачей для реализации `minigrep` приложения будет принятие двух переменных командной строки: имени файла и строки для поиска. Мы хотим запускать нашу программу командой `cargo run`, со строкой поиска и путём к файлу для поиска в нём, как в примере:

```console
$ cargo run searchstring example-filename.txt
```

В данный момент программа сгенерированная `cargo new` не может обрабатывать аргументы, которые мы ей передаём. Некоторые существующие библиотеки на [crates.io](https://crates.io/) могут помочь с написанием программы, которая принимает аргументы командной строки, но так как вы просто изучаете эту концепцию, давайте реализуем эту возможность сами.

### Чтение значений аргументов

Чтобы сделать возможным в `minigrep` чтение передаваемых значений аргументов командной строки, нам понадобится функция, предоставляемая в стандартной библиотеке Rust `std::env::args`. Эта функция возвращает итератор аргументов командной строки, которые были переданы в `minigrep` . Мы рассмотрим итераторы полностью в [Главе 13](https://gitlocalize.com/repo/4579/ru/rustbook-en/src/ch13-00-functional-features.html) <!-- -->, в данный момент вам нужно знать про итераторы только две детали: итераторы производят серию значений и мы можем вызвать <code>collect</code> метод на итераторе, чтобы превратить его в коллекцию, такую как вектор, содержащий все элементы, которые создаёт итератор.

Используйте код в листинге 12-1, чтобы позволить программе `minigrep` читать любые аргументы командной строки передающиеся ей, а затем собирать эти значения в вектор.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust
{{#rustdoc_include ../listings/ch12-an-io-project/listing-12-01/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 12-1: Сбор аргументов командной строки в вектор и печать этих данных в консоль</span>

Сначала подключаем модуль `std::env` в область видимости с помощью оператора `use`, чтобы иметь возможность использовать у неё функцию `args`. Обратите внимание, что функция `std::env::args` вложена на двух уровнях модулей. Как мы обсуждали в [главе 7]<!--  --> в случаях, когда желаемая функция вложена в более чем один модуль, то обычно удобно подключить в область видимости родительский модуль, а не функцию. Таким образом, мы можем легко использовать другие функции из `std::env`. Это также менее двусмысленно, чем добавление `use std::env::args`, а затем вызов функции только с `args`, потому что `args` может быть легко принята за функцию, определённую в текущем модуле.

> ### Функция `args` и недействительный Юникод символ (Unicode)
> Обратите внимание, что `std::env::args` будет паниковать, если какой-либо переданный аргумент содержит недопустимый Unicode символ. Если ваша программа должна принимать аргументы, содержащие недопустимые Unicode символы, используйте вместо этого `std::env::args_os`. Эта функция возвращает итератор, который создаёт значения `OsString` вместо значений `String`. Мы выбрали использование `std::env::args` для простоты, потому что `OsString` значения отличаются на разных платформах и более сложны для обработки, чем значения `String`.

В первой строке кода функции `main` мы вызываем `env::args` и сразу используем метод `collect`, чтобы превратить итератор в вектор содержащий все полученные значения. Мы можем использовать функцию `collect` для создания многих видов коллекций, поэтому мы явно аннотируем тип `args` чтобы указать, что мы хотим вектор строк. Хотя нам очень редко нужно аннотировать типы в Rust, `collect` - это одна из функций, с которой вам часто нужна аннотация типа, потому что Rust не может сам вывести какую коллекцию вы хотите.

В конце мы печатаем вектор с использованием средства форматированной отладки `:?`. Давай попробуем выполнить код сначала без аргументов, а затем с двумя аргументами:

```console
{{#include ../listings/ch12-an-io-project/listing-12-01/output.txt}}
```

```console
{{#include ../listings/ch12-an-io-project/output-only-01-with-args/output.txt}}
```

Обратите внимание, что первое значение в векторе `"target/debug/minigrep"` является названием нашего двоичного файла. Это соответствует поведению списка аргументов в Си, позволяя программам использовать название из которой они были вызваны при выполнении. Часто бывает удобно иметь доступ к имени программы, если вы хотите распечатать его в сообщениях или изменить поведение программы в зависимости от того, какой псевдоним командной строки был использован для вызова программы. Но для целей этой главы, мы проигнорируем его и сохраним только два аргумента, которые нам нужны.

### Сохранения значений аргументов в переменные

Вывод на печать значений аргументов командной строки  - это простой тест возможности программы иметь доступ к аргументам командной строки. Далее, нам надо сохранить значение аргументов в переменные, чтобы иметь возможность их использования далее в программе. Пример реализации в листинге 12-2.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,should_panic
{{#rustdoc_include ../listings/ch12-an-io-project/listing-12-02/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 12-2: Создание переменных для хранения шаблона поиска и аргумента имени файла</span>

Как мы уже знаем из наших предыдущих упражнений, первый аргумент вектора хранит полное имя бинарного файла в векторе `args[0]`, поэтому мы начинаем с индекса `1`. Первый аргумент принимаемый `minigrep` является строкой, которую мы ищем, поэтому мы помещаем ссылку на первый аргумент в переменную `query`. Вторым аргументом будет имя файла, поэтому мы помещаем ссылку на второй аргумент в переменную `filename`.

Для проверки корректности работы нашей программы, значения переменных выводятся в консоль. Далее, запустим нашу программу со следующими аргументами: `test` и `sample.txt`:

```console
{{#include ../listings/ch12-an-io-project/listing-12-02/output.txt}}
```

Отлично, программа работает! Нам нужно чтобы значения аргументов были сохранены в правильных переменных. Позже мы добавим обработку ошибок с некоторыми потенциальными ошибочными ситуациями, например, когда пользователь не предоставляет аргументы; сейчас мы проигнорируем эту ситуацию и поработаем над добавлением возможности чтения файла.


[главе 7]: ch13-00-functional-features.html
